台灣教會牧師：七月至十月中有百多名香港示威者暫避台灣

台灣教會牧師：七月至十月中有百多名香港示威者暫避台灣

10小時前

【Now新聞台】近月的示威衝突多人被捕。在台灣，有教會牧師表示，在七月至十月中接觸到百多名來台灣暫避的香港前線示威者，其中有約二十人仍然留在台灣。

持續近半年的示威，接近六千人被捕。台灣成為部分示威者暫避風頭的地方。

台灣牧師黃春生一直關心反修例運動，曾將募捐得來頭盔、防毒面罩寄到香港。他表示七月至十月中有百多名港人來求助，部分人未滿16歲，他們在家人陪同下到台灣。

黃牧師稱踏入十月，每星期平均有十名港人來到台灣，更有人專程來求醫。

目前有約20人已決定留在台灣，教會會為他們解決生活問題。

經歷過台灣的民主運動，黃牧師看到現在的香港特別感觸。

台灣陸委會早前曾表示，如果收到港人的政治庇護申請，會在尊重人權保障及人道關懷的原則下參考相關法規適當處理。

百幾個手足要走佬去台灣

仲有部分16歲都未夠

光復香港後要打鑼迎接佢哋返嚟

1/10

2/10

3/10

對唔住，借個位宣傳一下，特首選委過半有望。

特首選委戰線 — 七個同行手足，成立工會，重光勞工界！只剩唔夠四個月時間！

4/10

5/10

#亂世 #逃亡 #教會 #救濟

約20個仍然留喺台灣？咁剩低嗰啲返咗嚟？？？

光復香港啊

靜靜地

【微視蘋】募千萬物資援港反送中 牧師黃春生相約「煲底除罩」
出版時間：2019/12/04 00:05

北市中山南路上，有著百年歷史的基督長老教會濟南教會，主任牧師黃春生是香港「反送中」運動中，台灣民間支援香港最重要的代表人物之一。半年來，教會送到香港的人道物資逾千萬元，光是運費就破百萬，他說：「看到鄰舍受壓迫時，我們願意成為他們的幫助與扶持。基督教信仰裡 耶穌告訴我們要愛人如己，所以我們要去幫助受逼迫的人。」

教會不購買物資、不接受相關捐款，這裡滿坑滿谷的物資都是民眾送來的。門口堆了好幾層紙箱，牧師和志工彎著腰或蹲在地上，忙碌但有系統地清點、登記、歸類、搬運，半年多來，志工已經熟悉整理流程，不過邊整理，門外又有民眾搬來幾箱。牧師說每天進來物資的多寡，端看港警殘暴與否，港警特別兇惡的日子，物資量就會暴增。

■照顧來台港人
這裡的物資，除了給抗議者的頭盔、面罩、眼罩、濾罐，還有醫療用的酒精、消毒用品、緊急保暖毯等，另外有給一般民眾和小朋友的活性炭口罩，在催淚煙濃度較低的地方，讓年幼學童有基本的防護。除了把物資送到香港，牧師也和台灣一些非政府組織合作，照顧害怕被港警逮捕而逃來台灣的傷者及抗議者。有人來了、休息一陣又回香港，目前他所接觸的來台者中，約100人還留在台灣。

這些人中很多是在抗爭中受傷，不敢到醫院，因為院外有警察駐守，醫院若遇到特定傷勢，也須通報、造冊。傷者在香港只能求助於私人診所或義診的醫師，這些醫師評估傷勢必須照X光、斷層掃描，但傷者又不能上醫院，義診的醫師就會建議他們來台診治。

這些人負傷來台，濟南教會就幫忙安排住宿、找醫院支援醫療，傷者中以催淚煙相關傷勢為大宗：「呼吸道、支氣管都有傷害，還有（催淚煙）進入胃腸道的，有人連續一個月都拉肚子，有的已經進入細支氣管，所以要做呼吸治療。」此外，也有不少忍著骨折痛楚逃來的傷者。而除了外在傷勢，他們往往也帶著肉眼看不到、儀器查不出的創傷。

■請來香港牧師
「他們很多有PTSD（創傷後壓力症候群），很典型的是半夜常睡不著，焦慮、滑手機一直看香港發生的事，跟香港朋友、台灣朋友傳訊息，弄到3、4點才勉強躺下去，又驚嚇醒來。」

「有人睡到一半忽然聞到催淚瓦斯的味道，台灣沒有催淚瓦斯，但那是記憶，催淚瓦斯的記憶在腦子裡，他不是聞到，是記起，所以嚇醒了。」還有人只要聽到敲門聲，會先驚慌以為港警來抓他了，然後才想起「啊！我在台灣。」

教會不僅為他們請台灣精神科醫師諮商，也為這些流亡港人找香港牧師來團契、禮拜，有的是已經移居台灣的香港牧師，有的是人在香港的牧師搭機來台，這是為了讓在台港人能用母語來分享，牧師說：「講自己熟悉的語言是一種情緒、心靈管道的疏通，這很重要。」

■「為香港賭生命」
濟南教會負擔了香港牧師來台的機票、住宿，加上支援在台港人，這麼多錢哪裡來？牧師笑說：「我的經驗是這樣，當我們有這樣的想法的時候 是上帝給我們的image（意象），那當我們要做的時候，上帝會安排，很多的時候是這樣，幫助都自己出現，很奇妙，所以有人跟我講『錢在哪裡』， 我說『我做事情不先考慮錢，我只考慮說我們先禱告』。」

看了這半年香港的狀況，牧師說「該哭的都哭過了」，但是前幾天收到一對香港年輕的夫妻的來信，卻令他格外震驚與心痛。這對夫妻之前在香港參加抗爭，接著來台，妻子在台灣生產了，如今夫妻想回去香港繼續抗爭，卻不願新生兒置身充滿催淚煙的環境中。牧師說收到新手媽媽的來信：「她說『牧師，我們必須要回香港，但我能不能把孩子交給你？』她說孩子如果能交給我養，她就跟先生回去。」

「我不知道！我跟她說，骨肉的分離心裡會很傷痛的，我沒辦法答應妳，我跟她講說『沒關係妳就回去，真的遇到困難妳再回來』。她說『香港那個環境，也不適合再工作，我們可能賭上我們的生命，為了這個香港』。你看年輕人欸，這是年輕夫婦欸，第一個孩子欸，你不覺得很離譜嗎？」

■家暴非家務事
牧師與這對夫妻素昧平生，「她知道我們在協助香港、醫療等等。一個媽媽懷胎十個月，那是生命連結的感情，她為了更愛她的孩子，不讓孩子在香港吸到催淚瓦斯，不要受到邪惡政權的摧殘，她寧可把孩子留在一個自由、安全的地方，這非常的無奈，而且他們可能就用生命去換！聽到他們的事情 我覺得心很痛。她一定非常煎熬。」牧師說完，久久不能言語。

訪問後幾天，牧師說，年輕的夫妻已經帶著孩子返港，逼得一個母親動念拋下孩子、用生命去對抗的政權，牧師以「邪惡」形容，「在中共邪惡的統治之下，沒有一個地方能安居樂業，沒有一個地方能夠講出良心。當一個邪惡政權無法改變它的結構的惡，是很難使人民幸福的，沒辦法使文明繼續地朝向新天新地發展。中共邪惡的統治下，沒有一個地方能安居樂業，沒有一個地方能講出良心。」

中國老說香港是中國的「家務事」，牧師說過去幫助過一個受家暴的婦女，施暴者也曾怒嗆：「這是我們家務事，你們不要插手！」牧師說：「是嗎？作為一個有良知的人，這不是家務事，這是良知的問題。」語畢，他又強調一次：「這是良知的問題。」

■煲底除罩相認
「我們看到家暴會不會去搭救？看到跌倒在路上的人，你會不會說那是他的家務事？當然不會，你會去救助嘛！」牧師說如果中共把香港人當成一家親，應該放下武器，「我不會拿槍去打我兒子啊！我會好好聽他講、尊重他的選擇，一家人應該是這樣的，所以中共並不把他統治的人民當一家人。」

這半年來，無論香港情勢如何惡劣，牧師始終保持樂觀：「這個樂觀不是天真的樂觀，因為從歷史我們看到邪惡永遠無法勝過公義，黑暗永遠沒有辦法勝過光明。」由於牧師公開支持「反送中」，香港朋友勸他最近不要去香港，對此牧師依舊樂觀，相信有一天還能踏上香港土地，「跟香港的朋友一樣啊，我們相約在『煲底』，大家把面具都拿掉。」

「相約煲底，除罩相認」是香港示威者間的生死之約，意思是待事成之後，大家在俗稱「煲底」的立法會示威區，拿下面罩，以真面目與一起抗爭的手足相見。牧師說：「我覺得這個意象對香港的民主運動是很重要的，我們相約在煲底見面，那代表是一個民主自由的香港。」（國際中心／台北報導）

採訪最後，牧師帶領義工為香港禱告，下文全文

天父上帝，我們這時候一起關心香港，因為我們看到香港受到邪惡極權的統治跟壓迫，我們從耶穌基督的身上學習到愛人如己，當我們看到我們的鄰舍受到壓迫的時候，我們願意伸出基督愛的手，成為他們的幫助與扶持。

特別我們整理一些物資要提供到香港給受到傷害的人使用，願祢來成全我們所做的工，讓受壓迫者能夠得著釋放，也能夠看見真光勝過黑暗，也能夠看到公義勝過邪惡，願祢的公義如同大水江河滔滔不息，也願祢幫助我們學習如何行公義、好憐憫、謙卑地與上帝同行。

主耶穌祢在世上的時候你的門徒有奮銳黨、匕首派的人，但是祢沒有跟他們割席，因為我們知道耶穌祢不割席。

我們看到香港的朋友們他們受的傷害，我們也看到我們的責任，願祢幫助我們能夠不斷地成為他們的幫助，讓他們感受到他們不孤單，也讓他們看見上帝祢所應許的新天新地即將來臨，這是世人在邪惡當中一個永恆的盼望。

我們相信上帝祢必掌權在這世間，願你堅固我們的手所做的工，我們的手所做的工願上帝祢堅固它，我們這樣禱告、懇求，奉耶穌基督的聖名。

Amen

香港「反送中」抗爭至今，牧師黃春生送到香港的人道物資總價逾千萬元。侯世駿攝

牧師黃春生拿著民眾捐贈的頭盔、緊急毯。侯世駿攝

民眾提供的物資。侯世駿攝

濟南教會內外堆滿民眾送來的人道物資。。侯世駿攝

募千萬物資援港反送中 牧師黃春生相約「煲底除罩」

好人一世平安

推

再去其他國家

【Now新聞台】反修例運動持續近半年，被捕人數不斷上升，有年輕的前線示威者逃到台灣，他們現時的情況如何?

John：由六月九日開始，我是最前線的衝衝子。七一那天我有衝入會議室，有除低口罩，有留東西在裡面，被人認得出，加上之前被人抄牌的風險，就決定去台灣先吧。

七月中，20歲的John擔心被捕，決定到台灣暫避風頭，尋求當地一間教會協助，不久就收到家人消息，令他更加確信或者永遠不能回香港。

John：有幾個軍裝及便衣來，與我母親說要搜屋，那時就確認應該是被標記了，不能回去了。（在台灣）沒甚麼事情做，有時去教堂崇拜，現在手持旅遊簽證，實際也不能上班。看直播，香港是打仗，但我走出去是天下太平，一切都覺得我不應該擁有這些安逸日子。

掙扎過很多次想返香港，但最終無行動。

John：曾經和自己說過如果開了真槍就一定要回去 ，我反而被隊友說不要回去，因為如果我在台灣「搭到條線」可以幫助到更多與我同樣遭遇的人。

由前線示威變成隔岸觀火，從遠距離看這場運動，他覺得香港人的變化很大。

John：現在做那些汽油彈，當時六月中七月我們已想做，不過每次想做也被人捉住說是鬼。當時我們被人捉到，是口罩拉到掉，對講機也掉了，揚言要查我身分證、學生證，被他確認後才可放走，但現在完全不同，大家真的是不割席。

即使有教會及家人協助，但流亡異鄉的無力感仍然難受。

John：我覺得我這些是苟且偷生，而不是甚麼犧牲，因為我變相是逃避了，大家留在香港的人呢。(會否後悔走在前線， 令到現在要來台灣?)你給十幾萬次重新來過我照樣也會上前線。